% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

\title{タスクの分割による学習計画支援システムの検討} 
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} 
\grade{4年} 
\studentid{1832060} 
\author{合津 百葉} 
\email{s1832060kc@s.chibakoudai.jp} 
\date{2021年12月22日} 

\begin{abstract}
    立てた学習計画を達成できる学生は約2割と少ない．本研究では，達成できる学習計画の立案を苦手とする学習者，主に高校生向けの支援システムを提案する．本システムでは，取り組むべき課題を30分で終わる量ずつ学習者に分割してもらったり学習以外の予定も一緒に管理したりすることによって，学習者の計画の立案を手助けする．
\end{abstract}
\keyword{学習計画支援，自己調整学習}

\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}
株式会社ナガセが実施した高校生に対してのアンケート結果によると，約7割の高校生が学習計画を立てるが，その計画を達成できるのは全体の約2割であった\cite{株式会社ナガセ2021}．

そこで本研究では，達成できる学習計画の立案を苦手とする学習者，主に高校生が，自分にとって無理な計画にならず最後まで取り組める計画立案の支援システムを提案する．

%以下に，一般的な章立てについて示す．
%基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

%\begin{description}
    %\item[はじめに] 背景・目的について述べる
    %\item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
    %\item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
    %\item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
    %\item[参考文献] 必要な文献を過不足なく挙げる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
%\end{description}

\section{先行研究}
佐々木\cite{佐々木2020}は，学習計画を立てることが困難な学習者に対し，定期試験の目標点などを掲げた具体的な目標をもとに，タスク管理を用いることで毎日の学習を支援するシステムを提案した．
このシステムは以下の機能を提供する．
\subsection{目標の設定・振り返り画面}
    設定する場合は，目標登録画面から目標とそれを掲げる期間を入力する．登録した目標はマイページの上部に表示される．目標の期間が終了した場合は，目標の振り返り画面から振り返りを行う．目標を達成できたかどうか，その要因，次回の目標に向けて行うべきこと，コメントの4項目を入力する．
\subsection{タスクの設定・振り返り画面}
    設定する場合は，タスク登録画面から教科，科目，課題内容，ページ数，枚数を選択する．教科，科目，課題内容は選択式になっている．登録したタスクはマイページの「今日のタスク」欄に表示される．振り返りは，当日中に完了した場合と翌日以降に完了した場合で記入する内容が異なる．

    当日中に完了した場合は，できたことやわかったこと，まだわからないところや不安なところを入力する．翌日以降に完了した場合は，これらの項目に加えて遅れた原因についても入力する．

本研究では学習者が達成できる計画を立案することに重点を置くため，このシステムの構成と機能を参考にした上でより細かく学習計画を立てられるようにする．

\section{提案システム}
本研究では，取り組むべき課題を学習者に入力してもらい，それを30分で終わる量ずつ学習者に分割してもらうことによって，学習者が計画を立てやすくなるシステム（以下，本システム）を開発をする．なお，30分という時間は学習者の集中力が続き，計画を立てやすい長さとして設定したが，この時間が最適な時間設定であるかは今後も検討していく．

対象とする学習者は，やるべきことは理解しているが計画を立てられない学習者とする．
野上ら\cite{野上2005}は，学習が計画通りに行かない理由を以下のように分類した．

\begin{table}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \caption{学習が計画通りに行かない理由の分類\\（文献\cite{野上2005}の表から抜粋）}
    \label{Table: 計画通りに行かない理由の自由記述例}
    \begin{tabular}{l}
        \hline  % 水平な罫線
        A.認知的側面\\
        \hline
         A-1.実行可能性の低い学習計画の立案\\
         　いつも自分に余裕がなくなる計画を立ててしまう．\\
         　１日の計画する量（勉強量）が多すぎて間に合わない．\\
         　無理な計画なので，1日目で計画通りに進まなくなる．\\
         A-2.学習の具体的な方法を知らない\\
         　勉強の仕方が分からない．\\
         　何から手をつけていいか分からない．\\
         　どこを覚えたらいいか分からない．\\
         A-3.学習に必要な時間の誤予測\\
         　次々と新しい項目が見つかって時間が足りない．\\
         　自分の想像以上に全てに時間がかかってしまうため．\\
         　時間内にその日の分の勉強が終わらない．\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

本研究では学習の方法を知っている学習者を対象としているのでA-2は扱わず，A-1とA-3を改善するよう支援する．

\subsection{システムの概要}
本システム内の計画は，大目標，小目標，学習計画という階層構造になっている．
大目標は1〜2ヶ月ほどの目標，小目標は紐付けた大目標を達成するために必要とする，より具体的な目標を想定している．
大目標，小目標，学習計画はそれぞれ結びついており，目標達成に向けてしなくてはならない課題を明らかにしやすくなるほか，学習時に目標を意識させる目的がある．

学習者が登録できる計画は学習計画のほかにプライベートでの予定と予備の勉強時間がある.
ここでのプライベートでの予定とは，部活動やアルバイトのことを想定している．
対象とする高校生の約7割が部活動に加入しており，また約2割がアルバイトをしているため，学習計画を立てるために学習活動以外の予定も加味する必要があると考えた．
予備の勉強時間は学習に必要な時間の誤予測を改善するために設置する．
この時間は，勉強中に見つかった新しい項目や想像以上に時間がかかった項目に取り組むため使用する．
計画通りにその日の内容が終了した場合には，予備の時間は使わずに，そのまま学習を終了する，あるいは翌日以降の計画から学習を進める.

学習者は本システムを使用して，主に大目標・小目標を立てること，計画を立てること，終了した学習の振り返りを行う.
学習計画は，することリスト，分割リストの順番に細かくする．
することリストに目標達成のために取り組むべき課題を追加し，分割リストで30分で取り組める分量ずつに分割する．
リストを作成してから，新規計画登録画面で何日にどの分割済みのタスクに取り組むか登録する．

学習終了時の振り返りでは，できたことまたは詳しい学習内容，学習内容についての反省，時間に対する反省，それらを総合してのマルバツでの自己評価を行う.

入力された自己評価は一覧できるようにする．
また，学習内容に教科や科目，単元や課題内容などのタグを付けることで，分割リスト作成時に過去に同じタグを付けた計画と比較できるようにする.
予定より時間がかかっていた同じタグのついた計画について，システムから設定した時間を見直すようメッセージを表示し，注意を促す．


\subsection{システムの構成}
本システムは，ログイン画面，新規登録画面，ログアウト画面，メインページ画面，小目標管理画面，することリスト管理画面，分割リスト管理画面，新規計画登録画面，過去の振り返り一覧画面からなる．
また，目標登録時，目標・学習計画振り返り時にポップアップ画面を表示する．
画面遷移図を\cref{Fig: 画面遷移図}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/gamensenizu2.png}
    \caption{画面遷移図}
    \label{Fig: 画面遷移図}
\end{figure}

システムのデータモデルを\cref{Fig: データモデル}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/datamodel.png}
    \caption{データモデル}
    \label{Fig: データモデル}
\end{figure}

\section{前回からの進捗}
Pythonで実装されたWebフレームワークのDjangoを使用してシステムの開発を進めている．
現在，期間中の大目標，それに基づいた小目標，当日の計画が表示されるメインページを作成した．なお，表示されている目標や計画は管理者ページから追加したもので，登録画面などはまだ作成できていない．
作成したメインページの画面を\cref{Fig: マイページ}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/mypage.png}
    \caption{マイページ}
    \label{Fig: マイページ}
\end{figure}

\section{今後の課題}
システムの開発を進める．既出のタスク管理ツールとの差別化を行う．また高校生を対象とする学習計画，自己調整学習についての論文を調査する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}